<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>what is umbrel os on bit-orbit</title><link>https://bit-orbit.github.io/tags/what-is-umbrel-os/</link><description>Recent content in what is umbrel os on bit-orbit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fa</language><lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 01:39:34 +0330</lastBuildDate><atom:link href="https://bit-orbit.github.io/tags/what-is-umbrel-os/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>cloud را به خانه خود ببرید!</title><link>https://bit-orbit.github.io/p/cloud-%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D9%87-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%DB%8C%D8%AF/</link><pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:39:34 +0330</pubDate><guid>https://bit-orbit.github.io/p/cloud-%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D9%87-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%A8%D8%B1%DB%8C%D8%AF/</guid><description>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbrel.webp" alt="Featured image of post cloud را به خانه خود ببرید!" />&lt;h3 id="چطور-این-ایده-به-ذهن-من-رسید-">چطور این ایده به ذهن من رسید ؟&lt;/h3>
&lt;p>جریان این ایده به این شکل بود که خب ما ایرانی ها اینترنت
به شدت محدود شده‌ای داریم، برای همین ما برای استفاده از
اینترنت از
vpn
و یا
proxy
استفاده می‌کنیم. اما زمانی که ما وارد سایت های داخلی
می‌شویم این سایت ها اجازه استفاده با
ip
خارج از ایران رو نمی‌دن و ما مجبور می‌شویم که
vpn
رو که به هزار زحمت وصل شده بود، قطع کنیم.
خب چاره چیه؟ اینکه اگه یک سیستم توی خونه یا شرکت دارین
که همیشه روشنه رو تبدیل به یک سرور کنیم :)&lt;/p>
&lt;p>توی این فکر بودم که نیازم رو به چنین سیستم عاملی حس کردم، بعد کمی نیاز های دیگه رو بهش اضافه کردم و یه پست
داخل تلگرام نوشتم، یکی کامنت گذاشت و خب این سیستم عامل
را معرفی کرد.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-چیست-">umbrel چیست ؟&lt;/h3>
&lt;p>درواقع
umbrel
یک سیستم عامل است، زمانی که شما این سیستم عامل را نصب
کنید، یک صفحه وب در اختیار شما می‌گذارد و شما از طریق این صفحه درون مرورگر خود می‌توانید به سیستم دسترسی داشته باشید. برای مثلا می‌توانید سرویس های مختلف و ابزار های
مختلف را روی
umbrel
نصب و یا کانفیگ کنید.&lt;/p>
&lt;p>سرویس هایی که
umbrel
ارائه می‌دهد تقریبا همان سرویس هایی هستند که شما در طول
روز از نسخه های تجاری آنها استفاده می‌کنید.&lt;/p>
&lt;p>اگه دقیق تر بخواهم بگم، این سیستم عامل یک
store
در اختیار کاربران‌ش قرار می‌ده. و خب این یکی از مهم ترین
کار هایی است که این سیستم عامل انجام می‌ده چرا که اگر
این استور وجود نداشت، شما شخصا باید فرایند کانفیگ و نصب
سرویس ها را به عهده می‌گرفتید(این کار یک متخصص دواپس
هست، خیلی هم جالیه)&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbrelstore.jpg"
loading="lazy"
alt="umbrel store"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-چه-نیازی-را-برطرف-میکند-">umbrel چه نیازی را برطرف می‌کند ؟&lt;/h3>
&lt;p>وقتی از سرویس های تحت اینترنت استفاده می‌کنید،
به احتمال زیاد شما کالای اون شرکتی هستید که ابزار را
در اختیارتون قرار داده است. اگر دقت کنیم می‌بینیم که این
شرکت ها بسیاری کاربر دارند و خب برای ارائه درست خدمت
به کاربرانشون سرور های زیادی اجاره می‌کنند
سرویس ها رو دائم اپدیت و بهتر می‌کنند
و خب سرویس های متعددی هم ارائه می‌کنند.&lt;/p>
&lt;p>همه این کار ها نیاز به هزینه های زیادی دارند،
بودجه این شرکت ها فقط و فقط با تبلیغات تامین نمی‌شود بلکه
با فروش اطلاعات کاربرانشون(خود ما) به شرکت ها و دولت ها
تامین می‌شود.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/zuker.jpg"
loading="lazy"
alt="zukerberg spying"
>&lt;/p>
&lt;p>و البته اگر حتی شما برای سرویسی که استفاده می‌کنید
هزینه‌ای پرداخت کنید، مثلا برای استفاده از گوگل دایو
ماهانه هزینه هم پرداخت کنید، باز هم مشکلاتی وجود دارد،
مثلا قانونا گوگل مالک فایلی است که شما روی سرور هایش
آپلود می‌کنید.&lt;/p>
&lt;p>در چنین مواقعی هست که اصطلاح
self-hosting
سرویس ها استفاده می‌شود. به این معنی که سرویس هایی
که شما روزانه از آن استفاده می‌کنید را خودتان راه اندازی
کنید. اما اینکار نیاز به دانش بالایی داره.&lt;/p>
&lt;p>سیستم عامل
umbrel
این کار را ساده کرده است، با این تفاوت که قبلا شما باید
برای استفاده چند ابزار روی یک سرور، باید سرور رو به درستی
کانفیگ می‌کردین سپس ابزار ها را کانفیگ،
و بعد سرویس ها راه اجرا می‌کردین.
اما الان فقط با یک کلیک شما سرویس توییتر خود را
راه اندازی می‌کنید!&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbrelselfhosting.jpg"
loading="lazy"
alt="umbrel self hosting"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-به-روی-سیستم-عامل-دسکتاپ">umbrel به روی سیستم عامل دسکتاپ&lt;/h3>
&lt;p>نصب
umbrel
بسیاز سادهست فقط کافیه یک سیستم عامل
debian
رو روی سیستمتون داشته باشید، یک ترمینال باز کنید و کامند
نصب را بزنید، با یک کامند این سیستم نصب می‌شه.&lt;/p>
&lt;p>ولی خب اگر سیستم عاملی ندارید که بر پایه
debain
باشه، می‌شه به سادگی روی ماشین مجازی یک دبیان نصب کنید،
حالت شبکه اون سیستم عامل رو
bridge
قرار بدین که
IP
پابلیک رو از
DHCP
بگیره و خب تحت
LAN
در دسترس قرار بگیره. خیلی ساده توی مرورگر
IP
سیستم
debain
که
umbrel
را روی ان نصب کردین را وارد کنید و تمام!&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-به-روی-رزبری-پای">umbrel به روی رزبری پای&lt;/h3>
&lt;p>رزبری پای! یک سخت افزار کوچک که تقریبا یک کامپیوتر کامل
است! البته که قدرت پردازش بالایی ندارد ولی در
IOT
استفاده زیادی دارد. با توجه به اینکه پردازنده های
رزبری پای از نوع
arm
هستند، با اجرای کامند نصب به روی سیستم عاملی که دیفالت
به روی رزبری پای نصب است نمی‌توان
umbrel
را نصب کرد، برای همین سیستم عامل
umbrel
یک نسخه مخصوص برای رزبری پای دارد، کافیست آن را دانلود و
به روی ربزی خود نصب کنید.&lt;/p>
&lt;p>به این دقت کنید که خب سعنی کنید یک هارد اکسترنال به
رزبری متصل کنید که فضای کافی برای سروریسی مانند
next cloud
داشته باشید.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbrelonressbery.jpg"
loading="lazy"
alt="umbrel on ressbery pi"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-بروی-سرور-شخصی">umbrel بروی سرور شخصی&lt;/h3>
&lt;p>به سادگی اچرای یک کامند! کافیست فقط سیستم عامل
سرورتون
debain
و یا کلا بر پایه
debian
مثل
ubuntu
باشه. کامند اجرا را وارد کنید و بعد از اتمام فرایند نصب،
IP
سرور را وارد مرورگر کنید، تمام!&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="دستگاه-umbrel">دستگاه umbrel&lt;/h3>
&lt;p>شرکت سازنده
umbrel
به جز سیستم عامل، یک دستگاهی طراحی کرده است که
به صورت پیشفرض سیستم عامل
umbrel
به روی آن نصب شده است. این دستگاه تمامی سخت افزار مورد
نیاز رو برای استفاده از سیستم عامل دارد.
برای مثال اگر شما از
umbrel
به روی
rassbery PI
استفاده می‌کنید، شما نیاز به یک فن دارید تا این دستگاه
را دائم خنک کند، از طرفی خود فن هم باید خنک شود.&lt;/p>
&lt;p>اینجاست که این دستگاه رو برای شرکت یا خانه‌ شما مناسب‌تر
می‌کند(مطمئن باشید تبلیغ نمی‌کنم)&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbreldevice.jpg"
loading="lazy"
alt="umbrel device"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="umbrel-چطور-کار-میکند-">umbrel چطور کار می‌کند ؟&lt;/h3>
&lt;p>اگه بخواهم کمی فنی‌تر وارد ماجرا بشم، همونطور که گفت
این سیستم عامل بهترین ویژگی که ارائه می‌کند
store
آن است. البته که اینجا
store
به معنی فروشگاه نیست، بلکه شبیه یک بازاری است که همه
اجناس‌ش رایگان است :)&lt;/p>
&lt;p>سرویس های
umbrel
همه سرویس هایی هستند که به صورت منبع باز در اختیار همه
قرار گرفته است، این سرویس ها برای اجرا شدن نیاز به شخصی
دارد که دانش کافی از سرور داشته باشد و خب نحوه کانفیگ
کردن هر کدام از ابزار ها و سرویس ها را بداند.&lt;/p>
&lt;p>دانلود و نصب هر سرویس به صورت جدگانه ممکن است به مشکلات
متعددی برخورد کند، مثلا در نصب سرویسی مثل
nexcloud
شما ممکن است نیاز به ورژن خاصی از
php
داشته باشید. کانفیگ کردن
nginx
برای اجرای اسکریپت های
php
هم واقعا به اندازه زیادی دردسر دارد.&lt;/p>
&lt;p>اینجاست که داکر وارد ماجرا می‌شود!
umbrel
از قبل تمامی سرویس ها را داکرایز کرده است.&lt;/p>
&lt;p>داکرایز به چه معنیست؟
درواقع به این فکر کنید که شما یک برنامه را می‌خواهید نصب
کنید، این سرویس توسط سازنده آن از ورژن خاصی از زبان
مشخصی، لایبراری و فایل هایی استفاده کرده است که پیشفرض
روی سیستم شما نصب نیست، در این مواقع وظیفه نصب آن فایل
ها به عهده شماست. داکر این کار را ساده کرده است به این
صورت که برنامه را با تمامی نیازمندی هایش داخل یک فایل
image
قرار داده است، و بعد کافیست شما آن فایل را به
برنامه
docker engine
بدهید، آن برنامه باید بدون هیچ مشکلی اجرا شود.&lt;/p>
&lt;p>سیستم عامل
umbrel
دقیقا چنین کاری می‌کند. تمامی
image
های داکیرایز شده را در
store
برای شما شما لیست می‌کند، شما کافیست که دکمه
install
را بزنید، بنگ! سرویس شما آماده است :)&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/umbreldocker.jpg"
loading="lazy"
alt="umbrel dockeriz"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="امنیت">امنیت&lt;/h3>
&lt;p>اگر
umbrel
را به روی چیزی به جز سرور دارید، حتی اگر برای آن
یک دامنه هم بگیرید،
umbrel
اجازه دسترسی به سیستم عامل را از طریق اینترنت به شما
نمی‌دهد. برای اینکار شما باید از طریق
tor
به آن متصل شوید و یا یک
VPN
سرور داخل شبکه داخلی خود راه اندازی کنید.&lt;/p>
&lt;p>البته
umbrel
به جز
tor
یک راه دیگر هم در اختیار کاربران قرار داده است، سرویسی
VPN
به نام
tailscale
که مستقیم به روی
umbrel
نصب می‌شود.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/tailscalaumbrel.jpg"
loading="lazy"
alt="tailscala umbrel"
>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="سرویس-های-کاربردی-umbrel">سرویس های کاربردی umbrel&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>matrix&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>خیلی ساده بگم، می‌تونید با این سرویس
telegtam
خودتون رو راه اندازی کنید.
برای اینکه بیشتر درباراه این سرویس بدونید،
&lt;a class="link" href="https://www.wiregeek.ir/p/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D8%BA%DB%8C%D8%B1-%D9%85%D8%AA%D9%85%D8%B1%DA%A9%D8%B2-%D9%88-%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D8%AD%D8%B8%D9%87-%D8%A8%D8%A7-%D9%BE%D8%B1%D9%88%D8%AA%DA%A9%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%AA%D8%B1%DB%8C%DA%A9%D8%B3/" target="_blank" rel="noopener"
>این پست&lt;/a>
من را بخوانید.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>nextcloud&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>خیلی شبیه به گوگل درایو است، به جز نسخه وب
حتی یک اپ اندروید هم دارد که می‌توانید آدرس
nextcloud
را درون آن وارد کنید و از هرکحا به فضای خودتون
دسترسی داشته باشید.
و خب حتی بعنوان ادمین
برای افراد خانواده و یا شرکت‌تون اکانت بسازید، و فضای شخصی خودشان را در اختیارشان قرار بدین.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>qbittorrent&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>اگر تورنت را می‌شناسید، قطعا این کلاینت معروف را هم باید
بشناسید، این کلاینت یک نسخه وب دارد که داخل
فروشگاه
umbrel
قرار دارد. فایل های خود را برای دانلود به این کلاینت بدین
و در زمانی که از اینرنت استفاده نمی‌کنید مثلا 2 تا 7 صبح
آن ها را بگذارید تا دانلود بشوند.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>pi-hole&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>برای خلاص شدن از تبلیغات اینترنت کافیه این سرویس
DNS
را به روی
umbrel
نصب کنید و سپس
DHCP
را تنظیم کنید که
IP
این سرویس را به دیگر دستگاه های شبکه بدهد.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>Jellyfin&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>یکی از نیاز های واقعا اساسی من، این سرویس است.
فیلم هایی که می‌بینم، و یا قرار است که ببینم‌شون رو
می‌تونم با این سرویس به درستی دنبال کنم. در اصل این
سرویس برای پخش کردن فیلم ها ساخته شده‌ است.
به این شکل که شما کافیست فیلم های خود را وارد
jellyfin
کنید، بعد از هرکحا و هر دستگاهی داخل مرورگر می‌توانید
فیلم ها رو تماشا کنید، مثلا اگر تلویزیون هوشمند دارید
کافیست از طریق مرورگر آن وارد
umbrel
خود بشین.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>-snapdrop&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>سرویس خیلی ساده‌ای است که برای انتقال فایل داخل
شبکه لوکال استفاده می‌شود.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>whoogle search&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>البته
whoogle
یک موتور جست و جوی
meta
است، به این معنی که خودش وب را خزش نمی‌کند و از
موتور های جست و جوی دیگر برای نتیجه جست و جوی شما استفاده
می‌کند.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>LlamaGPT&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>چیزی شبیه
ChatGPT
ولی افلاین و کاملا خصوصی.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;h3 id="راه-اندازی-سرویس-های-شخصی">راه اندازی سرویس های شخصی&lt;/h3>
&lt;p>خیلی از سرویس ها هنوز به
umbrel
اضافه نشده. اضافه کردن سرویس به خود
store
هم کار سختی نیستی، کافیه فقط داکرایز کردن رو بلد باشین.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>cache server&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>کش سرور ها معمولا با
transparent proxy
بدون اینکه کاربران متوجه پروکسی بشوند پیاده سازی می‌شوند.
کار آنها کاهش مصرف ترافیک است.&lt;/p>
&lt;p>یکی از سرویس هایی که خیلی از شرکت ها برای کاهش هزینه های
اینرنت و یا خب برای بهبود سرعت اینترنت می‌کنند، ارائه
cache server
هست.&lt;/p>
&lt;p>خیلی خلاصه بگم کش سرور محتوایی که کاربران بازدید می‌کنند
را درون خود برای مدتی و با شرایطی از پیش تعیین شده نگه
‌می‌دارد و هر بار که کاربران به محتوای قبلی درخواست
بدهند، دیگر آن ریکوئست تا سایت اصلی نمی‌رود و خود
کش سرور که در شبکه داخلی است جواب آن را می‌دهد&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://bit-orbit.github.io/images/post/cacheumber.jpg"
loading="lazy"
alt="cache server"
>&lt;/p>
&lt;hr></description></item></channel></rss>